【中美角力】美國智庫白皮書：中共宣傳靠「黑白兩道」 透過代理人「洗腦國際」

美國史丹福大學胡佛研究院（Hoover Institution）於當地時間28日舉行網上討論會，就一周前推出的《講中國的故事：中共塑造全球敍事的運動》白皮書，邀請幾名作者揭示中共「與世界接軌」的同時，如何通過公開活動和地下操作，以現代資訊運作為手段，給國際社會「洗腦」，以改變全球對其獨裁的觀感。

該白皮書由「史丹福互聯網瞭望台」與「胡佛研究院」共同推出，作者包括史丹福互聯網瞭望台的技術研究經理迪特斯塔（Renee DiTesta），以及《華盛頓郵報》北京分社前社長潘文（John Pomfret）等5人。

白皮書談到，近年由中國政府資助的宣傳活動，雖然主攻社交媒體，但展示了從傳統媒體到社交媒體的全面運作能力。文中提到：「中共依靠廣泛的宣傳機器，來擴大其在國內的權力壟斷，以及對全球領導地位的索求，這種影響力跨越印刷媒體和廣播媒體，而且採用近一個世紀的訊息操作經驗。」評論認為，中共的公開宣傳機器是強勢的，對內和對外雙管齊下，而兩個支柱是中宣部和統戰部，後者協調和管理黨外的影響力團體。

胡佛研究院訪問學人、中國現代史學家蒂芬（Glenn Tiffer）說：「中共、俄羅斯和伊朗這類有能力通過媒體進行全面訊息攻勢的國家，通常把對社交媒體的運作與傳統媒體交織在一起。」

白皮書的研究顯示，新華社、央視、中國環球電視網、《人民日報》、《環球時報》、《中國日報》和中國網，多數都在社交媒體Twitter、Facebook、YouTube和Instagram上開有公開賬號，而且粉絲數量從最少的數萬到最多的超過上億。而中國仍然封閉這些社交媒體網站。總之，在網絡上，中共的宣傳是重申中共觀點，並且不惜花費重金把這些觀點推向國際觀眾；但線下則大量受薪「水軍」則通過影片和評論等，兩者一唱一和，在自由的媒體環境中「蠱惑」國際。

該白皮書稱，中共早已把「黑白」兩道的宣傳技能煉得爐火純青，能夠通過外國代理人（proxy）得心應手地改造國際輿論場。內容還提及香港長達1年多的抗爭活動，中共同樣駕輕就熟，通過運作海外社交媒體，製造大量抺黑抗爭者的假新聞。2019年8月，一堆的僵屍賬號和相關內容首次被包括Facebook、Twitter和YouTube在內的科技公司發現，並得以追蹤到中共源頭。

美國之音